\section{Anneaux et corps}

\subsection{Généralités sur les anneaux}

\begin{de}
Un anneau est un triplet $(A,+,\cdot)$ tel que $(A,+)$ est un
groupe abélien et dans lequel la loi de multiplication est associative,
possède un élément neutre $1_A$ et est distributive par rapport à
l'addition.
\end{de}

\begin{rem}
Nous admettrons dans la suite que l'on puisse avoir
$1_A = 0_A$, auquel cas on obtient immédiatement que $A = \{0_A\}$.
\end{rem}

\begin{de}
On dit qu'un élément $x$ d'un anneau $A$ (non réduit à
$\{0\}$) est inversible s'il possède un
inverse (nécessairement unique) pour la multiplication. L'ensemble
$A^\times$ des éléments inversibles d'un anneau $A$ forme un groupe
multiplicatif.
\end{de}

\begin{de}
On dit qu'un anneau $A$ est intègre s'il est commutatif
et si $xy = 0 \Rightarrow x = 0 \text{ ou } y = 0$.
\end{de}

\begin{de}
On dit qu'une partie $B$ de $A$ en est un sous-anneau si
elle est stable pour les deux lois et si pour les lois induites, $B$ est
un anneau de même élément unité que $A$.
\end{de}

\begin{prop}
Une partie $B$ de $A$ en est un sous-anneau si et
seulement si elle vérifie

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) $1_A \in B$
\item
  (ii) $\forall x,y \in B, x - y \in B$
\item
  (iii) $\forall x,y \in B, xy \in B$
\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
Elémentaire.
\end{proof}

\subsection{Idéaux et quotients}

\begin{de}
On dit qu'une partie $I$ de $A$ est un idéal à gauche
(resp. à droite) de $A$ si c'est un sous-groupe additif de $A$ et si
$\forall a \in A, \forall x \in I, ax \in I$ (resp. $xa \in I$).
\end{de}

\begin{de}
Un idéal bilatère est une partie qui est à la fois un
idéal à gauche et à droite (exemples triviaux
$\{0\}$ et $A$).
\end{de}

\begin{prop}
Une partie $I$ de $A$ en est un idéal à gauche si et
seulement si elle vérifie

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) $I \neq \varnothing$
\item
  (ii) $\forall x,y \in I, x - y \in I$
\item
  (iii) $\forall a \in A, \forall x \in I, ax \in I$
\end{itemize}
\end{prop}

\begin{prop}
Soit $I$ un idéal à gauche de l'anneau $A$. Alors les
propriétés suivantes sont équivalentes

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) $I = A$
\item
  (ii) $1_A \in I$
\item
  (iii) $I \cap A^\times \neq \varnothing$
\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
On a clairement (i) $\Rightarrow$ (iii). De plus (iii) $\Rightarrow$ (ii) puisque si
$x \in I \cap A^\times$, alors $x^{-1} \in A, x \in I \Rightarrow 1_A =
x^{-1}x \in I$. Enfin (ii) $\Rightarrow$ (i) puisque, si (ii) est vérifié, $a \in
A, 1_A \in I \Rightarrow a = a1_A \in I$, soit $A \subset I$ et $A = I$.
\end{proof}

\begin{rem}
Soit $I$ un idéal à gauche de l'anneau $A$. Puisque c'est un
sous-groupe additif, on peut parler de l'ensemble quotient $A/I$ qui est
un groupe additif. Mais si l'on veut munir $A/I$ d'une structure d'anneau
raisonnable, il faut supposer que $I$ est un idéal bilatère.
\end{rem}

\begin{thm}
Soit $I$ un idéal bilatère. On munit l'ensemble quotient
$A/I$ d'une structure d'anneau en posant

$\pi(a) + \pi(b) = \pi(a + b), \quad \pi(a)\pi(b) = \pi(ab)$

autrement dit $(a + I) + (b + I) = (a + b) + I$ et $(a + I)(b + I) = ab +
I$.
\end{thm}

\begin{proof}
Le seul point qui ne résulte pas d'un calcul évident est
qu'on obtient bien une application en posant $(a + I)(b + I) = ab + I$,
c'est-à-dire que si $a + I = a' + I$ et $b + I = b' + I$, alors $ab + I =
a'b' + I$. Mais dans ce cas, on a $a' = a + i, b' = b + j$ ($i,j \in I$), et
donc $a'b' = ab + ib + aj + ij$. Puisque $I$ est un idéal bilatère, on a $ib
+ aj + ij \in I$ et donc $ib + aj + ij + I = I$ (un sous-groupe est stable
par translation par ses éléments), soit $a'b' + I = ab + (ib + aj + ij +
I) = ab + I$.
\end{proof}

\subsection{Morphisme d'anneaux}

\begin{de}
On dit que $f : A \rightarrow B$ est un morphisme d'anneaux si on a

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  (i) $f(1_A) = 1_B$
\item
  (ii) $\forall x,y \in A, f(x + y) = f(x) + f(y)$
\item
  (iii) $\forall x,y \in A, f(xy) = f(x)f(y)$
\end{itemize}
\end{de}

\begin{rem}
On a alors $f(0) = 0$, $f(-x) = -f(x)$ (comme pour tout
morphisme de groupes) et de plus, si $x$ est inversible, $f(x)$ l'est
également et $f(x^{-1}) = f(x)^{-1}$.
\end{rem}

\begin{thm}[Factorisation canonique]
Soit $f : A \rightarrow B$ un morphisme
d'anneaux. Alors
$\text{Ker } f = \{x \in A | f(x) = 0\}$ est un idéal bilatère de $A$ et
$\text{Im } f = f(A)$ est un
sous-anneau de $B$. Il existe une unique application
$\overline{f} : A/\text{Ker } f \rightarrow \text{Im } f$ vérifiant
$\forall x \in A, \overline{f}(x + \text{Ker } f) = f(x)$.
L'application $\overline{f}$ est un isomorphisme
d'anneaux.
\end{thm}

\begin{proof}
L'existence, l'unicité et la bijectivité de
$\overline{f}$ résultent du théorème analogue sur les
groupes. Le fait que ce soit un morphisme d'anneaux résulte d'un calcul
élémentaire.
\end{proof}

\subsection{Corps}

\begin{de}
Un corps est un anneau non réduit à
$\{0\}$ où tout élément non nul est
inversible.
\end{de}

\begin{prop}
Soit $K$ un corps. Alors les seuls idéaux de $K$ sont
$\{0\}$ et $K$. En particulier tout
morphisme d'un corps dans un anneau non réduit à
$\{0\}$ est injectif.
\end{prop}

\begin{proof}
En effet un idéal non nul doit contenir un élément non
nul, donc un élément inversible, et donc doit être égal au corps tout
entier. Le noyau d'un morphisme d'un corps dans un anneau étant un idéal
du corps, ce doit être soit $\{0\}$
(auquel cas le morphisme est injectif), soit le corps tout entier. Mais
ceci est exclu puisqu'on doit avoir $f(1_K) = 1_A$.
\end{proof}

\begin{rem}
Tout corps commutatif est un anneau intègre. Inversement,
tout anneau intègre fini est un corps : en effet si $a \in A$, l'application
$x \mapsto ax$ doit être injective à cause de
l'intégrité de $A$, donc bijective puisque $A$ est fini ; il doit donc
exister $b_1$ tel que $ab_1 = 1_A$ ; de même il
doit exister $b_2$ tel que $b_2a = 1_A$ et alors
$b_2 = b_21_A = b_2ab_1 = 1_Ab_1 = b_1$ ce qui montre que $b_1 = b_2$ est inverse de $a$.
\end{rem}

\subsection{Idéaux maximaux}

\begin{de}
Soit $A$ un anneau commutatif. On dit qu'un idéal $I$ de $A$,
distinct de $A$, est maximal si les seuls idéaux contenant $I$ sont $I$ et $A$.
\end{de}

\begin{prop}
Soit $A$ un anneau commutatif et $I$ un idéal de $A$. Alors
$A$ est maximal si et seulement si $A/I$ est un corps.
\end{prop}

\begin{proof}
Supposons tout d'abord que $A/I$ est un corps. On a donc
$A/I \neq \{0\}$ et
donc $I \neq A$. Soit $\pi : A \rightarrow A/I$ la projection
canonique de $A$ sur $A/I$ définie par $\pi(x) = x + I$. Soit $J$ un idéal de $A$
contenant strictement $I$ et soit $a \in J \setminus I$. Alors $\pi(a) \in A/I \setminus \{0\}$ et donc $a + I$ est un élément
inversible de $A/I$. Il existe donc $b \in A$ tel que $(a + I)(b + I) =
1_A + I$ ce qui se traduit encore par $ab = 1_A + i$ avec
$i \in I$. Mais alors $i \in I \subset J$ et $ab \in J$ (puisque $a \in J$), et donc
$1_A = ab - i \in J$. L'idéal $J$ qui contient l'élément unité est
donc nécessairement égal à $A$, et donc $I$ est un idéal maximal de $A$.

Inversement, supposons que $I$ est un idéal maximal de $A$ et soit $a + I$ un
élément non nul de $A/I$, si bien que $a + I \neq 0_A + I$, soit
$a \notin I$ ; alors $J = I + aA$ est un idéal de $A$ qui
contient strictement $I$, c'est donc $A$. On a alors $1_A \in A = I +
aA$ et donc il existe $b \in A$ et $i \in I$ tel que $1_A = i + ab$. Mais
alors $(a + I)(b + I) = ab + I = 1_A + I$ ce qui montre que $a + I$
est un élément inversible de $A/I$, qui est donc un corps.
\end{proof}

\begin{thm}
Soit $A$ un anneau commutatif. Alors tout idéal de $A$
distinct de $A$ est contenu dans un idéal maximal (non unique).
\end{thm}

\begin{proof}
Soit $I$ un idéal distinct de $A$ et soit $X$ l'ensemble des
idéaux distincts de $A$ et qui contiennent $I$, ordonné par l'inclusion.
Nous allons utiliser le théorème de Zorn pour montrer que $X$ admet un
élément maximal (qui sera bien évidemment un idéal maximal de $A$
contenant $I$). Il nous suffit de montrer que toute partie $Y$ totalement
ordonnée de $X$ admet un majorant ; pour cela considérons $J_Y = \bigcup_{J \in Y} J$
et montrons que $J_Y$ est dans $X$ (auquel cas il sera bien un
majorant tel qu'on le cherche).

Tout d'abord, $J_Y$ est bien un idéal de $A$ :

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  si $a_1, a_2 \in J_Y$, il existe
  $J_1, J_2 \in Y$ tels que $a_1 \in J_1, a_2 \in J_2$ ; mais comme $Y$ est une partie
  totalement ordonnée, on a soit $J_1 \subset J_2$, soit
  $J_2 \subset J_1$ ; supposons par exemple que $J_1 \subset J_2$, alors $a_1$ et $a_2$ sont dans
  $J_2$ et donc $a_1 - a_2 \in J_2 \subset J_Y$ ; donc $J_Y$ est un sous-groupe additif de $A$
\item
  si $a \in J_Y$ et $b \in A$, il existe $J \in Y$ tel que $a \in J$ et alors $ab \in J \subset J_Y$, ce qui montre que $J_Y$ est bien un idéal
  de $A$.
\end{itemize}

Cet idéal contient bien évidemment $I$. Supposons qu'il est égal à $A$, on
aurait alors $1_A \in J_Y$ et donc il existerait $J \in Y$ tel
que $1_A \in J$, soit $J = A$ ; mais ceci contredit la définition de
$X$. On a donc bien $J_Y \in X$.
\end{proof}

\subsection{Idéaux et anneaux principaux}

\begin{rem}
Soit $A$ un anneau commutatif. On vérifie facilement que si
$a \in A$, l'idéal engendré par $a$ est $aA = \{ax | x \in A\}$
c'est-à-dire encore l'ensemble des multiples de $a$.
\end{rem}

\begin{prop}
Soit $A$ un anneau intègre. Alors $aA = bA \Leftrightarrow \exists x \in A^\times, b = ax$.
\end{prop}

\begin{proof}
Supposons que $aA = bA$ ; on a $b \in bA$ et donc il existe $x \in A$ tel que $b = ax$ et de même il existe $y \in A$ tel que $a = by$ ; on a donc $a = axy$. Si $a \neq 0$, alors on a $1_A = xy$ et donc $x$ est un élément inversible qui vérifie $b = ax$ ; si par contre $a = 0$, on a aussi $b = 0$ et alors $b = a1_A$ avec $1_A$ inversible.

Inversement, si $b = ax$ avec $x$ inversible, on a $xA = A$ (car $x$ inversible) et donc $bA = axA = aA$.
\end{proof}

\begin{rem}
Autrement dit, l'élément qui engendre l'idéal est unique
à la multiplication près par un élément inversible de l'anneau.
\end{rem}

\begin{de}
On dit que $a$ et $b$ sont associés, et on note $a \sim b$,
s'il existe $x \in A^\times$ tel que $b = ax$ (c'est-à-dire lorsqu'ils
engendrent le même idéal). C'est bien évidemment une relation
d'équivalence.
\end{de}

\begin{de}
Un idéal $I$ de $A$ est dit principal s'il est engendré
par un élément. L'anneau $A$ est dit principal s'il est intègre et si tout
idéal de $A$ est principal.
\end{de}

\begin{thm}[Propriété de Noether]
Soit $A$ un anneau principal, et
soit $(I_n)_{n \in \mathbb{N}}$ une suite croissante d'idéaux. Alors
cette suite est stationnaire, c'est à dire qu'il existe $N \in \mathbb{N}$ tel que
$\forall n \geq N, I_n = I_N$.
\end{thm}

\begin{proof}
Considérons en effet $I = \bigcup_{n \in \mathbb{N}} I_n$. Montrons que
c'est un idéal de $A$.

\begin{itemize}
\itemsep1pt\parskip0pt\parsep0pt
\item
  il est évidemment non vide
\item
  si $a_1, a_2 \in I$, il existe $n_1, n_2 \in \mathbb{N}$ tels que $a_1 \in I_{n_1}, a_2 \in I_{n_2}$ ; mais alors, si $n = \max(n_1, n_2)$, on a $a_1, a_2 \in I_n$, soit $a_1 - a_2 \in I_n \subset I$ ;
  donc $I$ est un sous-groupe additif de $A$
\item
  si $a \in I$ et $b \in A$, il existe $n \in \mathbb{N}$ tel que $a \in I_n$, alors $ab \in I_n \subset I$ ; donc $I$ est bien un idéal de $A$
\end{itemize}

Puisque $A$ est principal, il existe $a \in I$ tel que $I = aA$ ; mais alors, il
existe $N \in \mathbb{N}$ tel que $a \in I_N$ et donc $I = aA \subset I_N$.
Alors, pour tout $n \geq N$, on a $I_N \subset I_n \subset I \subset I_N$, et donc $I_n = I_N$.
\end{proof}

On dit que $a$ divise $b$ et on note $a | b$ s'il
existe $x \in A$ tel que $b = ax$ (soit $bA \subset aA$)

\begin{de}
Soit $A$ un anneau intègre, $a$ et $b$ deux éléments de $A$.
Soit $d \in A$. On dit que $d$ est un PGCD de $a$ et $b$ si on a

$\forall x \in A, x | a \text{ et } x | b \Leftrightarrow x | d$

Soit $m \in A$. On dit que $m$ est un PPCM de $a$ et $b$ si

$\forall x \in A, a | x \text{ et } b | x \Leftrightarrow m | x$
\end{de}

\begin{rem}
On vérifie immédiatement qu'un PGCD est défini à la
multiplication par un élément inversible près ; il en est de même d'un
PPCM.
\end{rem}

\begin{thm}
Soit $A$ un anneau principal, $a$ et $b$ deux éléments de $A$.
Soit $d \in A$ vérifiant $aA + bA = dA$. Alors $d$ est un PGCD de $a$ et $b$. Il est
caractérisé par la propriété de Bézout :
$d | a, d | b$ et
$\exists u,v \in A, d = ua + vb$.
\end{thm}

\begin{proof}
En effet $d | a \Leftrightarrow aA \subset dA$, $d | b \Leftrightarrow bA \subset dA$ et donc
$d | a$ et $d | b$ est
équivalent à $aA + bA \subset dA$. De même $\exists u,v \in A, d = ua + vb \Leftrightarrow dA \subset aA + bA$. D'où la
caractérisation par Bézout. Le fait que $d$ est un PGCD en découle
immédiatement.
\end{proof}

De même

\begin{thm}
Soit $A$ un anneau principal, $a$ et $b$ deux éléments de $A$.
Soit $m \in A$ vérifiant $aA \cap bA = mA$. Alors $m$ est un PPCM de $a$ et $b$.
\end{thm}

\begin{de}
Soit $A$ un anneau, $a$ et $b$ deux éléments de $A$. On dit
que $a$ et $b$ sont premiers entre eux si $1$ est un PGCD de $a$ et $b$ (autrement
dit si les seuls diviseurs communs à $a$ et $b$ sont les éléments
inversibles de l'anneau).
\end{de}

\begin{thm}[Bézout]
Soit $A$ un anneau principal, $a$ et $b$ dans $A$. On
a équivalence de (i) $a$ et $b$ sont premiers entre eux (ii) $aA + bA = A$
(iii) $\exists u,v \in A, ua + vb = 1$.
\end{thm}

\begin{thm}[Gauss]
Soit $A$ un anneau principal, $a,b$ et $c$ dans $A$. On
suppose que (i) $a | bc$ (ii) $a$ et $b$ sont
premiers entre eux. Alors $a$ divise $c$.
\end{thm}

\begin{proof}
On écrit $ua + vb = 1$ d'où $c = uac + vbc$ les deux termes de
la somme étant divisibles par $a$.
\end{proof}

\begin{cor}
Soit $A$ un anneau principal,
$a_1, \ldots, a_n$
des éléments deux à deux premiers entre eux. Soit $b \in A$. On suppose que
$\forall i, a_i | b$.
Alors
$a_1 \ldots a_n | b$.
\end{cor}

\begin{proof}
Récurrence facile. On suppose que
$a_1 \ldots a_k | b$,
on écrit $b = a_1 \ldots a_k c$
et le théorème de Gauss nécessite que
$a_{k+1} | c$, soit
$a_1 \ldots a_k a_{k+1} | b$.
\end{proof}

\begin{de}
Soit $A$ un anneau. On dit qu'un élément non nul $a$ de $A$
est irréductible s'il est non inversible et vérifie les trois propriétés
équivalentes suivantes (i) $x | a \Rightarrow x \sim a$ ou $x \in A^\times$ (ii) $a = bc \Rightarrow a \sim b$ ou $a \sim c$ (iii) $a = bc \Rightarrow b \in A^\times$ ou $c \in A^\times$.
\end{de}

\begin{thm}
Soit $A$ un anneau principal et $a \in A \setminus \{0\}$ non inversible. Alors les
propriétés suivantes sont équivalentes (i) $a$ est irréductible dans $A$
(ii) $a | bc \Rightarrow a | b$ ou $a | c$ (iii) $A/aA$ est un anneau intègre (iv)
$A/aA$ est un corps.
\end{thm}

\begin{proof}
On a clairement (ii) $\Leftrightarrow$ (iii),
(ii) $\Rightarrow$ (i) et (iv) $\Rightarrow$ (iii). Si $a$ est irréductible, il est premier avec
tout élément qu'il ne divise pas ; soit $X$ un élément non nul de $A/aA$, $X = \pi(x)$ ; puisque $X \neq 0$, $a$ ne divise pas $x$, donc
est premier avec $x$ ; d'après Bézout, il existe $u,v$ tels que $ua + vx = 1$
et on a alors $\pi(u)\pi(x) = 1$, donc $X = \pi(x)$ est inversible dans $A/aA$ qui
est donc un corps, ce qui montre que (i) $\Rightarrow$ (iv) et achève la
démonstration.
\end{proof}

\begin{de}
On notera $P$ un système de représentants des éléments
irréductibles de $A$ à la multiplication par un élément inversible près.
\end{de}

On a alors le théorème suivant

\begin{thm}[Décomposition en éléments irréductibles]
Soit $A$ un
anneau principal et $a \in A$, $a \neq 0$. Alors $a$ s'écrit de manière unique sous la forme $a = u p_1^{n_1} \ldots p_k^{n_k}$
avec $u$ inversible, $k \geq 0$,
$p_1, \ldots, p_k \in P$,
$n_1, \ldots, n_k > 0$.
\end{thm}

\begin{proof}
L'existence découle immédiatement d'une double application
du lemme de Noether : d'une part $a$ doit être divisible par un élément
irréductible sinon on pourrait trouver une chaîne infinie de diviseurs
de $a$ et donc une chaîne infinie strictement croissante d'idéaux ; enfin
le processus de division par des éléments irréductibles doit s'arrêter
au bout d'un nombre fini d'opérations pour la même raison ; quand il
s'achève, c'est que l'on est tombé sur un élément inversible et donc sur
une décomposition adéquate.

L'unicité provient bien évidemment du théorème de Gauss et d'une petite
récurrence sur $m_1 + \ldots + m_k$ : si on a

$u p_1^{m_1} \ldots p_k^{m_k} = v q_1^{n_1} \ldots q_l^{n_l}$

alors $q_l$ doit diviser le terme de droite, donc l'un des
$p_i$ (puisqu'ils sont irréductibles), donc être égal à ce
$p_i$ que l'on peut supposer être $p_k$. Mais alors en
simplifiant par $p_k$ (car $A$ est intègre) on obtient

$u p_1^{m_1} \ldots p_k^{m_k-1} = v q_1^{n_1} \ldots q_l^{n_l-1}$

et d'après l'hypothèse de récurrence $u = v$, les $p_i$ sont les
mêmes que les $q_i$ et les exposants sont les mêmes. Le démarrage
de la récurrence avec $m_1 + \ldots + m_k = 0$ est laissé au lecteur.
\end{proof}

\begin{de}
Pour $p \in P$ on notera $v_p(a)$ la puissance de $p$
qui intervient dans la décomposition en facteurs irréductibles de $a$.
\end{de}

\begin{rem}
On a alors $a | b \Leftrightarrow \forall p \in P, v_p(a) \leq v_p(b)$ d'où
\end{rem}

\begin{prop}
Soit $a,b \in A$. Alors un PGCD de $a$ et $b$ est
$\prod_{p \in P} p^{\min(v_p(a),v_p(b))}$
et un PPCM est $\prod_{p \in P} p^{\max(v_p(a),v_p(b))}$.
\end{prop}

\subsection{Anneaux euclidiens}

\begin{de}
Soit $A$ un anneau. On appelle stathme euclidien sur $A$
toute application $v : A \setminus \{0\} \rightarrow \mathbb{N}$
vérifiant $a | b \Rightarrow v(a) \leq v(b)$. On dit que $A$
intègre est un anneau euclidien s'il existe sur $A$ un stathme euclidien $v$
sur $A$ vérifiant

$\forall (a,b) \in A^2, b \neq 0, \exists q,r \in A, \quad a = bq + r$

avec $r = 0$ ou $v(r) < v(b)$ (division euclidienne)
\end{de}

\begin{thm}
Tout anneau euclidien est principal.
\end{thm}

\begin{proof}
Soit $I$ un idéal non réduit à
$\{0\}$ et $b$ un élément de $I$ tel que $v(b)$
soit minimal. Si $a \in I$, $\exists q,r \in A, \quad a = bq + r$ avec $r = 0$ ou $v(r) < v(b)$ ; la dernière possibilité est exclue car $r = a - bq \in I$. Donc $I \subset bA$,
l'inclusion réciproque étant évidente.
\end{proof}

\begin{rem}
Algorithme d'Euclide. Dans un anneau euclidien on dispose
d'un algorithme pour déterminer un PGCD de $a$ et $b$ en construisant des
suites $q_n$ et $r_n$ de la manière suivante :
$r_0 = a$, $r_1 = b$ et pour $n \geq 1$, $r_{n-1} =
q_n r_n + r_{n+1}$ avec $r_{n+1} = 0$
(auquel cas on stoppe l'algorithme) ou $v(r_{n+1}) <
v(r_n)$. La construction s'arrête au bout d'un nombre fini
d'opérations par décroissance stricte de la suite d'entiers naturels
$v(r_n)$ ; comme l'ensemble des diviseurs communs à $r_n$
et $r_{n+1}$ reste constant (invariant de boucle), le dernier reste
non nul est un PGCD de $a$ et $b$.
\end{rem}

\begin{rem}
On verra en particulier que $\mathbb{Z}$ est un anneau euclidien
pour $v(a) = |a|$ et que $K[X]$ est un anneau
euclidien pour $v(P) = \deg P$.
\end{rem}

\subsection{L'anneau $\mathbb{Z}$. Caractéristique d'un anneau}

\begin{thm}
Soit $a \in \mathbb{Z}$ et $b \in \mathbb{N}, b \neq 0$. Alors il existe un unique
couple $(q,r) \in \mathbb{Z} \times \mathbb{N}$ tel que $a = bq + r$ et $0 \leq r < b$.
\end{thm}

\begin{proof}
Il suffit de considérer $q = \max\{x | a - bx \geq 0\}$ en remarquant que cet ensemble est majoré par $a$.
\end{proof}

\begin{cor}
L'anneau $\mathbb{Z}$ est un anneau euclidien, donc principal.
\end{cor}

\begin{rem}
On choisit pour représentants des éléments irréductibles
les nombres premiers.
\end{rem}

Soit alors $A$ un anneau d'élément unité $1_A$ et considérons
l'application $f : \mathbb{Z} \rightarrow A$ définie par $f(n) = n1_A =
\begin{cases}
1_A + \ldots + 1_A \text{ ($n$ fois)} & \text{si } n \geq 0 \\
-1_A - \ldots - 1_A \text{ ($-n$ fois)} & \text{si } n < 0
\end{cases}$. On vérifie immédiatement que $f$ est un morphisme
d'anneaux dont le noyau est un idéal de $\mathbb{Z}$, donc de la forme $m\mathbb{Z}$ pour un
unique $m \in \mathbb{N}$.

\begin{de}
L'entier $m$ est appelée la caractéristique de $A$.
L'image de $f$ est un sous-anneau de $A$ isomorphe à $\mathbb{Z}/m\mathbb{Z}$.
\end{de}

\begin{prop}
Soit $A$ un anneau intègre. Alors sa caractéristique
est soit $0$ soit un nombre premier. S'il est de caractéristique $0$, il
contient un sous-anneau isomorphe à $\mathbb{Z}$. S'il est de caractéristique $p$
premier, il contient un sous-corps isomorphe à $\mathbb{Z}/p\mathbb{Z}$.
\end{prop}

\subsection{Théorème chinois, indicateur d'Euler}

\begin{thm}[Théorème chinois]
Soit $A$ un anneau principal,
$a_1, \ldots, a_n$
des éléments de $A$ deux à deux premiers entre eux. Alors, pour tous
$x_1, \ldots, x_n \in A$, il existe un élément $x \in A$, unique à un multiple près de $a =
a_1 \ldots a_n$, tel que

$x \equiv x_1 \pmod{a_1}, \quad \ldots \quad , x \equiv x_n \pmod{a_n}$

(en notant $x \equiv y \pmod{a}$ pour
$a | x - y$)
\end{thm}

\begin{proof}
En ce qui concerne l'unicité, remarquons que si $x$ et $y$
conviennent, alors $x - y$ doit être divisible à la fois par
$a_1, \ldots, a_n$
et donc par leur produit puisqu'ils sont deux à deux premiers entre eux.

Montrons maintenant l'existence par récurrence sur $n$. Pour $n = 1$, il n'y
a rien à démontrer. Lorsque $n = 2$, prenons $u_1$ et $u_2$
tels que $u_1 a_1 + u_2 a_2 = 1$ et
posons $x = x_2 u_1 a_1 + x_1 u_2 a_2$. On a alors

$x \equiv x_2 u_1 a_1 \equiv x_2(u_1 a_1 + u_2 a_2) \equiv x_2 \pmod{a_2}$

et de même $x \equiv x_1 \pmod{a_1}$. Donc $x$ convient.

Supposons maintenant le résultat démontré pour $n - 1$ et choisissons $y$
tel que

$y \equiv x_1 \pmod{a_1}, \quad \ldots \quad , y \equiv x_{n-1} \pmod{a_{n-1}}$

Comme
$a_1 \ldots a_{n-1}$
et $a_n$ sont premiers entre eux, on peut trouver $u$ et $v$ tels que
$u a_1 \ldots a_{n-1} + v a_n = 1$. Posons $x = x_n u a_1 \ldots a_{n-1} + y v a_n$, on a alors pour $i \leq n - 1$

$x \equiv y v a_n \equiv y(v a_n + u a_1 \ldots a_{n-1}) = y \pmod{a_i}$

et

$x \equiv x_n u a_1 \ldots a_{n-1} \equiv x_n(u a_1 \ldots a_{n-1} + v a_n) = x_n \pmod{a_n}$

ce qui montre que $x$ convient.
\end{proof}

\begin{cor}
Soit $A$ un anneau principal,
$a_1, \ldots, a_n$
des éléments de $A$ deux à deux premiers entre eux. Alors l'anneau
$A/(a_1 \ldots a_n)A$
est isomorphe à l'anneau produit $A/a_1A \times \cdots \times A/a_nA$.
\end{cor}

\begin{proof}
En effet le théorème ci-dessus ne fait que traduire la
bijectivité de l'application de
$A/(a_1 \ldots a_n)A$
dans $A/a_1A \times \cdots \times A/a_nA$
définie par

$x + a_1 \ldots a_n A \mapsto (x + a_1A, \ldots, x + a_nA)$

Or on vérifie immédiatement que cette application est un morphisme
d'anneaux.
\end{proof}

\begin{de}
A tout nombre entier naturel $n \geq 2$, on associe son
indicateur d'Euler $\phi(n)$ défini par

\begin{align*}
\phi(n) &= \text{Card }\{x \in [1,n - 1] | x \wedge n = 1\} \\
&= \text{Card }\{\overline{x} \in \mathbb{Z}/n\mathbb{Z} | \overline{x} \text{ engendre } (\mathbb{Z}/n\mathbb{Z},+)\} \\
&= \text{Card }(\mathbb{Z}/n\mathbb{Z})^\times
\end{align*}
\end{de}

Un isomorphisme d'anneaux réalisant évidemment une bijection entre les
éléments inversibles des deux anneaux et les éléments inversibles de
$\mathbb{Z}/a_1\mathbb{Z} \times \cdots \times \mathbb{Z}/a_n\mathbb{Z}$ étant
exactement les $n$-uples
$(x_1, \ldots, x_n)$
dont toutes les composantes $x_i$ sont inversibles, on en déduit
que

\begin{thm}
Soit
$a_1, \ldots, a_n$
des éléments de $\mathbb{Z}$ deux à deux premiers entre eux. Alors
$\phi(a_1 \ldots a_n) = \phi(a_1) \ldots \phi(a_n)$.
\end{thm}

\begin{rem}
Ceci va nous permettre de calculer $\phi(n)$ à l'aide d'une
décomposition en nombres premiers de $n$, soit $n = p_1^{\alpha_1} \ldots p_k^{\alpha_k}$.
En effet, si $n$ est de la forme $n = p^k$ où $p$ est premier, les
éléments inférieurs à $n$ non premiers avec $n$ sont exactement
$p,2p,3p,\ldots,p^{k-1}p$,
et donc $\phi(p^k) = p^k - p^{k-1} = p^{k-1}(p - 1)$. D'après le résultat précédent on a donc, si $n = p_1^{\alpha_1} \ldots p_k^{\alpha_k}$,

$\phi(n) = p_1^{\alpha_1-1} \ldots p_k^{\alpha_k-1}(p_1 - 1) \ldots (p_k - 1)$
\end{rem}